世道人生：《基本法》成了「基本乏」

世界上大概找不到任何憲制條文，像香港《基本法》那樣，從起草到實行20年，還一直有中共國的官員喋喋不休地為這個憲制條文左解釋右解釋。記得《基本法》1985年開始起草，那些年就有各種爭論和奇奇怪怪的意見。由於太多關於《基本法》糾纏不清的說法和報道，讓香港人覺得厭煩無比，於是那幾年香港就有人把《基本法》的英文Basic Law稱作Basic Bore（厭煩）。我也因此曾將之稱為「基本乏」，國語「法」「乏」同音，粵語也近似。

本來，一個憲制文件定下來之後，就不需要再加以「宣傳」、解釋，尤其不應該有行政機關官員解釋的餘地。普世的準則，任何對憲制條文的爭論，都經由法庭去解釋。但只有《基本法》定下來的解釋權竟屬於由中共黨操控的全國人大。而過去的人大又不顧只能由香港終審法院提請、人大才可以解釋的《基本法》規定，而隨時隨興予以解釋。

更讓世人想不通的是，主權轉移20年了，中共的政治官員，卻還在不停地解釋《基本法》。《基本法》條文難道如此難以理解嗎？為甚麼講了30多年還是講個沒完？到底中共「乏」了沒有？

但香港媒體、從政論政人士還是沒辦法「基本乏」，因為中共官員所講的，都有「新意」，而這些「新意」又都是跟人們對《基本法》條文的理解，或過去中共領導人的說法不同。也就是說，中共官員賦予了《基本法》新的政治含義。解釋的內容和解釋本身不是法律而是政治。

比如這次李飛來香港講的「國家憲法及《基本法》下香港作為國家特別行政區的角色與使命」，這個題目不是應該在《基本法》頒佈時就很清楚了嗎？《基本法》條文不是也已經說明白了嗎？但不是，是在主權轉移20年後才由李飛來說明。這是不是很可笑？

李飛怎麼說？他說中國憲法是香港特區和香港《基本法》「根」和「源」。沒有國家憲法這個「根」和「源」，就沒有香港《基本法》，並且說有些人「只提基本法，說香港基本法是香港的憲法，而有意無意地忽略我們國家的憲法，甚至還有些人說香港特別行政區的憲制依據是《中英聯合聲明》。這些都是不正確的」。

我們知道《基本法》是根據中國憲法第31條「國家在必要時得設立特別行政區」而定出來的，但為甚麼人大到80年代才要增訂第31條？明顯就是為在台灣和港澳實行「一國兩制」而訂。因此憲法的這個「根」不是原來就有，而是為了政治需要才加上去的。

《基本法》也開宗明義地在「序言」中說明，是由於1984年中英簽署了聯合聲明，而「國家對香港的基本方針政策，已由中國政府在中英聯合聲明中予以闡明」，才會有這部《基本法》。中國政府的方針政策的闡明，也是《中英聯合聲明》的一部份，沒有這個闡明就沒有《基本法》的依據，英國也不會這麼順攤地同意轉移主權。這是過去沒有太久、我們這些活着的人還可以見證的歷史，怎麼來一個「基本乏」就把歷史改了呢？